
%\newpage
\chapter{Список текущих дел и новые идеи}
\label{sec:todo}

\begin{enumerate}
\item Добавлять и улучшать документацию.

\item Подумать о том, как можно замерить реальное внутреннее выходное сопротивление порта B (переключение резистора 
порта) вместо принятия, что порты одинаковы.

\item Может ли разрядка конденсаторов стать быстрее, если отрицательный вывод дополнительно подключить через 
резистор \(680~\Omega\) к VCC (+)?

\item Проверить, может ли Тестер использовать представление значений с плавающей запятой. Риск перегрузки ниже. 
Нет желания одновременно использовать умножение и деление, чтобы получить умножение с плавающей запятой. Но я не 
знаю, каким объемом должна быть Flash память, необходимая для библиотеки.

\item Написать Руководство пользователя для того, чтобы конфигурировать Тестер опциями Makefile и описать методику 
построения.

\item Если ток удержания тиристора не может быть достигнут с резистором \(680~\Omega\) он безопасен для подключения 
катода непосредственно к GND и анода непосредственно к VCC на очень короткое время? Ток может достигнуть больше, 
чем \(100~mA\). Порт будет поврежден? Что с электропитанием (стабилизатор напряжения)? 

\item Проверять порт после самопроверки!

\item Предупреждающее сообщение, если измеренное опорное напряжение не соответствует модели ATmega и VCC.

\item Подумать о Тестере второго поколения с «большим» ATmega, который включает дифференциальный АЦП-порт, 
больше Flash памяти? Нет таких ATxmega, у которых есть напряжение питания \(5~V\), возможна только линия ATmega.

\item Идея нового проекта: версия USB без LCD-дисплея, питание от USB, обмен с PC по USB.

\item Управление шириной импульса с фиксированной частотой на ТР2.

\item Калибровка частоты кварцевого генератора c точностью 1 PPS от приемника GPS или 
точная настройка с помощью подстроечных конденсаторов?

\item Выбор раздельного измерения ESR. Возможность измерения "в цепи"?

\item Выбор раздельного измерения 2-контактных ЭРЭ для более быстрого определения (резисторы и конденсаторы).

\item Поддержка дисплея 20x4 символов.

\end{enumerate}
