
%\newpage
\chapter{Arbeitsliste und neue Ideen}
\label{sec:todo}

\begin{enumerate}
\item Erg\"anze mehr und bessere Dokumentation.
\item Pr\"ufe, ob der TransistorTester besser ,,interpolierte''  ADC-Werte erhalten kann, wenn zus\"atz\-liches Rauschen zum Signal
oder zur Referenz hinzugef\"ugt wird (siehe ATMEL-Dokument AVR121 \cite{AVR121}: Enhancing ADC resolution by oversampling).
Wenn alle Werte gleich sind, kann keine Verbesserung der Aufl\"osung durch \"Uberabtasten stattfinden.
Kann gen\"ugend Rauschen mit den ATmega-Z\"ahlern erzeugt werden?
Nat\"urlich kann diese Methode nicht alle ADC-Fehler beseitigen.
\item Diese Methode kann getestet werden, indem ein langsam ansteigendes Eingangssignal erzeugt wird und dieses
Signal beobachtet wird.
Das ansteigende Signal kann erzeugt werden indem ein gro"ser Kondensator mit dem \(470k\Omega\)-Widerstand geladen wird.
Das Anwachsen der Spannung kann dann mit dem LC-Display in einem speziellen Teil des Selbsttests beobachtet werden.
\item Dar\"uber nachdenken, wie man den wirklichen Innenwiderstand der Port-B-Aus\-g\"an\-ge (Wider\-stands-Schal\-ter) bestimmen kann,
anstatt anzunehmen, dass die Ports gleich sind.
\item Kann das Entladen von Kondensatoren beschleunigt werden, wenn der Minus-Pol zus\"atzlich mit dem \(680\Omega\)-
Widerstand nach VCC (+) geschaltet wird?
\item Pr\"ufe, ob der Tester Flie"skommadarstellung von Werten gebrauchen kann.
Das \"Uberlaufsrisiko (overflow) ist geringer.
Man braucht keinen Konstruktion mit Multiplikation oder Division, um einen Faktor mit einer gebrochenen Zahl nachzubilden.
Aber ich wei"s nicht, wieviel Platz f\"ur die Bibliothek gebraucht wird.
\item Schreibe eine Gebrauchsanweisung zum Konfigurieren des Testers mit den Makefile-Optionen und beschreibe
den Ablauf bis zum fertigen Prozessor.
\item Wenn der Haltestrom eines Thyristors nicht mit dem \(680\Omega\) Widerstand erreicht werden kann, 
ist es ungef\"ahrlich f\"ur eine sehr kurze Zeit die Kathode direkt auf GND und die Anode direkt auf VCC zu schalten?
Der Strom kann mehr als 100mA erreichen. Wird der Port besch\"adigt? Was ist mit der Spannungsversorgung (Spannungsregler)?
\item Pr\"ufe die Ports nach dieser Aktion mit der Selbsttest-Funktion!
\item K\"onnen Spannungsregler gepr\"uft werden? (Eingang, Ausgang, GND)
\item K\"onnen Optokoppler getestet werden?
\item Ausgabe einer Warnung, wenn die relativ zu VCC gemessene Referenz-Spannung nicht plausibel im Hinblick auf das ATmega-Modell ist.
\item Wie w\"are es mit einem neuen Tester mit einem gr\"o"seren ATmega, der differenzielle ADC-Ports hat,
mehr Programmspeicher, ...?
Es gibt keinen ATxmega, der eine Versorgungs-Spannung von 5V hat, nur die ATmega Linie ist m\"oglich.
\item Idee f\"ur ein neues Projekt: USB-Version ohne LC-Display, Power vom USB-Port, Kommunikation zum PC \"uber eine USB-Serial-Br\"ucke.
\end{enumerate}
